\section{Ergebnis}
Das Ziel dieser Arbeit war es, ein Bedienkonzept ausgerichtet auf Touchscreens für eine Messapplikation für das Werkstattumfeld zu entwickeln. Dieses Ziel wurde erreicht, das in dieser Arbeit beschriebene Konzept deckt alle Bereich ab, die bei einer einfachen Messung zu erwarten sind. Im \gls{rpdproto}-Verfahren wurden einfache Prototypen entwickelt um das Konzept zu prüfen.\\
Der erste Kernpunkt des Konzepts ist die Aufteilung der Messung in drei Phasen: Vorbereitung, Messung und Auswertung. Durch farbige Hervorhebung in der Navigation und aussagekräftige Icons wird dem Benutzer die Orientierung erleichtert. Die weitere Unterteilung in Einzelschritte vereinfacht die Handhabung und strukturiert den Ablauf, was speziell unerfahrenen Bedienern zu Gute kommt.\\
Bei der Anordnung der Bedienelemente wurde darauf geachtet, dass die Software später auf einem \gls{tablet} verwendet werden soll. Die wichtigsten Bedienelemente wurden deshalb am rechten und linken Rand des Bildschirm positioniert, reine Anzeigen in der Mitte. Dadurch sind sie leicht erreichbar und es werden keine wichtigen Anzeigen durch Hand und Arm des Benutzers verdeckt. Weitere Optionen wurden durch Dialoge realisiert, welche eingeblendet werden, wenn der Benutzer es möchte. Die negativen Effekte von erscheinenden Dialogen wurden dadurch gemindert, dass sie immer an der selben Stelle erscheinen.\\
Durch die Entwicklung von zwei Varianten des Konzepts, die Geführte Messung und der Optimierten Oberfläche können zwei große Benutzergruppen abgedeckt werden. Um diese Gruppen deutlich zu definieren wurden Personas für beide Gruppen entwickelt.\\
Die Entwicklung des Bedienkonzepts erfolgte in kurzen Iterationen, in denen jeweils bestimmte Aspekte untersucht und ausgearbeitet wurden. Zum Abschluss jeder Iteration wurden die Entwürfe in informellen Evaluationen geprüft. Zum Abschluss der Entwicklung wurden große und formale Evaluationen mit Usability-Experten durchgeführt. Zu weiteren Prüfung wurde ein kontrolliertes Experiment durchgeführt.\\
Die Ergebnisse waren durchweg positiv, das Konzept wurde von allen Seiten als Durchdacht und gelungen angesehene. Die Kritikpunkte, die während den abschließenden Evaluationen aufkamen, wurden in einer priorisierten Liste gesammelt. Die wichtigsten Punkte konnte noch vor Abgabe der Arbeit behandelt und teilweise gelöst bzw. neue Lösungen entwickelt werden. In Abschnitt \ref{further_eval} sind weitere Punkte gesammelt, die vor Abgabe dieser Arbeit nicht mehr behandelt werden konnten. Sie werden zu einem späteren Zeitpunkt bearbeitet.

\section{Ausblick}
\subsection{Implementierung und Evaluierung Prototyp}
In dieser Arbeit wird das Bedienkonzept anhand von Prototypen, die im \gls{rpdproto}-Verfahren erstellten wurden, auf ihre grundsätzliche Bedienbarkeit und Eignung getestet und evaluiert. Da diese Prototypen einigen technische Einschränkungen unterliegen, wird im Rahmen des Shop\-floor-Projekts ein Prototyp entwickelt, der der finalen Oberfläche entspricht und ohne Einschränkungen bedient werden kann. Mit diesem soll auch eine Evaluierung mit ausgewählten Kunden stattfinden. Die Entwicklung und Evaluierung wird in einer weiteren Arbeit beschrieben \cite{BscManu}.

\subsection{Weitere Eingabemethoden}
Von den Kapitel \ref{basicconcepts} beschriebenen Konzepten konnte im Rahmen dieser Arbeit nur die Bedienung per multitouchfähigen Touchscreen umgesetzt werden. Weitere Eingabemethoden werden zu einem späteren Zeitpunkt untersucht.

\subsection{Offene Punkte aus Evaluation}
\label{further_eval}
Von den in den Evaluationen gefundenen Punkten konnten im Rahmen dieser Arbeit nicht alle Punkte abschließend behandelt werden. In Abschnitt \ref{open_time} werden Punkte aufgeführt, deren Umsetzung klar ist, die zeitlich aber nicht mehr umgesetzt werden konnten. In Abschnitt \ref{open_clarify} werden Punkte beschrieben, bei denen noch Rahmenbedingungen geklärt werden müssen oder deren Lösung noch nicht vollständig ausgearbeitet werden konnte.

% zeitlich nicht geschafft, aber klar was zu tun ist.
\subsubsection{Offene Punkte} %### besserer Titel
\label{open_time}
Zu den wichtigsten Anmerkungen gehörten eine Beschriftung für die Navigation. In der internen Evaluierung (siehe Abschnitt \ref{eval_internal}) fiel auf, dass viel über die Tooltips gearbeitet wurde, wenn nur durch die Icons nicht sofort die Bedeutung erkannt wurde. Diese Funktion wird auf einem Touchscreen über sog. Hover-Gesten realisiert. Dabei wird mit dem Finger nicht der Bildschirm berührt, sondern kurz darüber gehalten. Da diese Geste von wenigen Geräten unterstützt wird und zudem sehr schwer auszuführen ist, muss eine andere Lösung gefunden werden. Erste Ideen gehen in die Richtung einer Kontext-Sensitiven Hilfefunktion, bei welcher die Funktion und Bedeutung eines Elements auf dem Bildschirms in einem speziellen Modus erfragt werden kann.\\
Ein weiterer, wichtiger Punkt betrifft die Sollwerte und Toleranzen. Da eine Messung ohne diese Werte nur in den seltenen Fällen sinnvoll ist, muss für den Benutzer klar ersichtlich sein, bei welchen Merkmalen diese Werte bereits eingetragen wurden. Zudem sollte bei geöffnetem Details-Dialog über einen Hinweis ersichtlich sein, wenn Werte geändert aber noch nicht gespeichert wurden. Für die Lösung dieses Problems wurden erste Ideen entworfen, aber bis zur Abgabe dieser Arbeit keine gute Lösung gefunden.\\
Die Suchfunktion ist bisher nur am Rande behandelt worden. Die finale Version soll sich stark an bestehende Lösungen auf \glspl{tablet} und Mobiltelefonen mit Touchscreens orientieren. Dabei gibt es außerhalb des Suchfelds keine weiteren Bedienelemente. Die Suche soll mit einer automatischen Vervollständigungsfunktion (Autocomplete) Vorschläge anhand weniger eingegebener Zeichen geben, um die Eingabe zu erleichtern. Zum Leeren einer Suche kann ein kleines Bedienelement am Ende der Suchzeile verwendet werden.\\
Für das Anlegen von Verbindungen von Merkmalen sollen zwei Wege möglich sein: der bisher behandelte Weg indem zuerst die Grundmerkmale und dann die Verbindung erstellt wird. Zudem sollte die umgekehrte Richtung möglich sein: Zuerst wird die Verbindung erstellt. Es erscheint ein Hinweise, dass nun Merkmale erstellt werden müssen, aus welchen die Verbindung bestehen soll, welche anschließend erstellt und automatisch der Verknüpfung zugeordnet werden.\\
In Abschnitt \ref{oui-it3} wurde die automatische Merkmalserkennung beschrieben. Weitere Mechanismen zur Fehlerkorrektur durch den Benutzer konnte nicht mehr umgesetzt werden.

% besteht noch klärungsbedarf oder müssen ausgearbeitet werden
\subsubsection{Zu klärende Punkte} %### der titel ist mal so bescheuert...
\label{open_clarify}
Die Idee, den Prüfplan mit Tabs zu versehen, um schnell zwischen mehreren Ansicht wechseln zu können, wurde als positiv empfunden. Allerdings ist speziell im Tab für Filter noch nicht ganz klar, nach welchen Kriterien gefiltert werden soll und wie die entsprechende Umsetzung aussehen soll. Es wurde auch über eine Kombination mit der Suchfunktion diskutiert. Bis zur Abgabe dieser Arbeit wurde keine endgültige Lösung gefunden.\\
Der wichtigste noch zu klärende Punkt betrifft die Ausrichtung. Dieser sehr komplexe, aber wichtige Vorgang soll mit einem Assistenten vereinfacht werden. Allerdings befindet er sich zum Zeitpunkt der Abgabe dieser Arbeit noch in der Konzeptionsphase, soll aber ein wichtiger Bestandteil von CALIGO Shop\-floor werden. Deshalb wurde hier nicht weiter darauf eingegangen.\\
Ein weiterer Punkt betrifft die Checkboxen. Da diese tendenziell sehr klein werden, wurde eine alternative Lösung über Buttons mit einer Leuchte diskutiert. Im Rahmen diese Arbeit konnte beide Lösungen nicht mehr abschließend evaluiert und verglichen werden.\\
Die Flächen, die normalerweise der Prüfplan einnimmt, wird auf anderen Bildschirmen freigelassen, um keine Verwirrung durch andere Bedienelemente zu stiften. Da das freilassen auch störend wirken kann, soll zu einem späteren Zeitpunkt eine andere Lösung dafür evaluiert werden. Bisher existieren nur sehr grobe Ideen, zum Beispiel den Platz bereits zu belegen, aber den Prüfplan als inaktiv zu kennzeichnen.